\section*{Oppgave 1}
\oppgbox{
    Verdens første svevetog (”magnetic levitation”) er fra 2003 satt i drift fra Shanghai til byens flyplass. Vi
skal se på en svært forenklet laboratorieutgave av sveve-dynamikken. Figur 1 viser en elektromagnet
som løfter en jernkloss som glir langs vertikale friksjonsløse føringer. Poenget er å holde klossen
svevende i en konstant og ønsket avstand fra elektromagneten ved hjelp av posisjonstilbakekopling
via en kombinert regulator/spenningsforsterker som driver magnetspolen.
}
\pic{figures/fig1}{0.5}{}
Har:
\begin{align*}
    &m &\text{jernklossens masse}[kg]\\
    &g &\text{tyngdens akselerasjon}[m/s^2]\\
    &u &\text{spenningspådrag spole}[V]\\
    &i &\text{strøm i spole}[A]\\
    &x &\text{vertikal posisjon, positiv nedover}[m]\\
    &f=C\cdot (i/x)^{2} &\text{kraft elektromagnet, positiv oppover}[N]\\
    &y=K_m x &\text{posisjonsmåling}[V]\\
    &R, \ L &\text{ohmsk motstand }[\Omega]\text{ og induktans i spolen}[H]
\end{align*}
\subsection*{a)}
\oppgbox{
    Foreløpig har vi ingen tilbakekopling (åpent system). Sett opp en modell for posisjonen $x(t)$ til
klossen vist i figur 1, og tegn blokkdiagram i tidsplanet for systemet med $i$ som inngang og $y$ som
utgang. Hvorfor er dette et ulineært system?
Vi skal fra nå av forutsette små bevegelser rundt en \underline{valgt} likevektsposisjon $x_0$, der magnetkraften
akkurat utbalanserer vekta av klossen ($f_0=mg$). Likevektsverdiene for de variable kalles $x_0, u_0, i_0, f_0$ osv.
$u_0$ og $i_0$ kan bestemmes eksperimentelt ved å plassere ei vekt under klossen, og øke $u$ til vekta viser
null gram.
}
\subsection*{b)}
\oppgbox{
    Uttrykk konstanten $C$ som funksjon av bl.a. $x_0, i_0,$ og $m$.
}\\
\subsection*{c)}
\oppgbox{
   Elektromagnet i figur 1 kan forenkles med den elektriske kretsen i figur 2. Induktansen $L$ i spolen
øker egentlig når $x$ minker, men vi antar i denne oppgaven at $L$ er konstant. Finn transferfunksjonen
fra $u$ til $i$ (vi har fortsatt åpen sløyfe).
}\\
\pic{figures/fig2}{0.3}{}
\subsection*{d)}
\oppgbox{
    Du skal finne en linearisert modell rundt likevektspunktet. Velg tilstander $x_1=x, x_2=\dot{x},x_3=i$ for
    den ulineære modellen. Den lineariserte modellen blir 
    \[
        \tilde{\dot{\mathbf{x}}}=\mathbf{A}\tilde{\mathbf{x}}+\mathbf{b}\tilde{u}
    \]
    hvor $\tilde{\mathbf{x}}=\Delta\mathbf{x}=\mathbf{x-x_0},\tilde{u}=\Delta u=u-u_0$. Finn matriser $\mathbf{A, B}$.
    Krafta $\mathbf{f}$ kan nå betraktes som en sum $f=f_0+\tilde{f}$ dvs. $\tilde{f}=f-f_0$. Vis at den kan skrives som
    $\tilde{f}=C_1\tilde{x}_3 - C_2\tilde{x}_1$, og finn $C_1$ og $C_2$.
}\\
\subsection*{e)}
\oppgbox{
    Vi har fortsatt åpen sløyfe. Tegn blokkdiagram i $s$-planet for det lineariserte system og vis at
    transferfunksjonen fra $\tilde{u}$ til $\tilde{y}$ blir
    \[
        h_{\tilde{y}\tilde{u}}(s)=-\frac{K_m C_1}{m L}\frac{1}{(s+\frac{R}{L})(s^{2}-\frac{C_2}{m})}
    \]
}\\
\subsection*{f)}
\oppgbox{
   Finn systemets poler/egenverdier. Hva kan du si kort og kvalitativt om det åpne systemets
   oppførsel (stabilitet, tidsforløp) ut fra $h_{\tilde{y}\tilde{u}}$.
Kommentér også ut fra fysiske (kvalitative) betraktninger avmagnet-jernkloss systemet. 
}\\
\subsection*{g)}
\oppgbox{
    For et gitt sett med parametre kan vi plotte Nyquist-kurven (polardiagrammet) for systemet.
    Figur 3 viser $h_0=h_rh_{\tilde{y}\tilde{u}}$ for proporsjonalregulering; $h_r=-K_p=-1$. Hvorfor negativt fortegn?
Hvordan vil kurven endre seg hvis $K_p$ velges mer negativ? Kan systemet bli stabilt med proporsjonalregulator? Svaret skal begrunnes!
}\\
\pic{figures/fig3}{0.3}{}
\subsection*{h)}
Figur 4 viser Nyquist-kurven med en regulator av typen
\[
    h_R=-K_p \frac{1+T_1s}{1+T_2 s},
\]
hvor $T_1>T_2$. Dette kalles en begrenset PD-regulator.
Forklar ut fra Nyquistkurven hvorfor systemet er stabilt med denne regulatoren!Finn, ut fra figur 4, forsterkningsmarginen $\Delta K_p$ i dB!
\pic{figures/fig4}{0.3}{}
\pagebreak
\section*{Oppgave 2}
Gitt turbin-reguleringssystemet i eksempel 8.19 i boka side 292-295.
\subsection*{a)}
\oppgbox{
    Bruk Ziegler-Nichols regler til å finne regulatorparametrene til følgende regulatorer:
    \begin{itemize}
        \item P-regulator, sammenlign med $K_p$ funnet i boka.
        \item PI-regulator, sammenlign med $K_p$ og $T_i$ funnet i boka.
    \end{itemize}
    Med ren P-regulator og kritisk forsterkning er $\omega_{180}T_r=2$. Denne verdien kan leses av figur 8.30
side 293 (med ca verdier) eller løses eksakt analytisk. Blir forsterknings- og fasemarginene rimelige i
de to tilfellene?
}\\
Anta fra nå av P-regulator, dvs $h_r(s)=K_p$.
\subsection*{b)}
\oppgbox{
    Sett forstyrrelsen $v(t)=0$. Referansen $y_0$ endrer seg i form av et enhetssprang. Vis, v.h.a.
    sluttverditeoremet (alternativt v.h.a. det asymptotiske forløp for $|\mathit{N}(j\omega)|$, at avviket $e(t)\rightarrow 0$ når $t \rightarrow \infty$.
    Forklar hvorfor det i dette tilfellet er unødvendig med integralvirkning (PI-regulator) for å oppnå null
statisk avvik.
}\\
\subsection*{c)}
\oppgbox{
    Anta så at $y_0=$ konstant. Vis ved lignende møte som i b) at avviket $e(t)$ ikke går mot 0 når
    $t \rightarrow \infty$, når $v(t)$ er et enhetssprang. Finn $\lim_{t \rightarrow \infty}e(t)$. Kommenter forskjellen på dette resultatet og
det i b).
Hvordan kunne du modifisert regulatoren $h_r(s)$ for å sikre null statisk avvik også her?
}\\
